% !TeX spellcheck = pt_BR
% Observação lista de abreviaturas e símbolos:
% faz-se necessário executar os seguintes comandos no terminal (na pasta
% ue estão os arquivos) 
% makeindex -s pei.ist -o Dissertacao.lab Dissertacao.abx
% makeindex -s pei.ist -o Dissertacao.los Dissertacao.syx

\documentclass[msc]{pei}
\usepackage{array}
\usepackage{cmap}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb, amstext, amsthm, mathtools, xfrac}
\usepackage[alf,abnt-etal-list=0]{abntex2cite}
\usepackage[brazil,nohints]{minitoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{capitulos}
\usepackage{color}
\usepackage[font=footnotesize]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tabulary, array}
\usepackage{rotating}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{icomma}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{trivfloat}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multirow}
\usepackage{placeins}
\usepackage{placeins}
\usepackage{makecell}
\usepackage{threeparttable}

\graphicspath{{imagens/}}
\newcommand{\figref}[1]{Figura~\ref{#1}}
\newcommand{\eqnref}[1]{Equa\c{c}\~{a}o~\eqref{#1}}
\newcommand{\tabref}[1]{Tabela~\ref{#1}}
\newcommand{\quadref}[1]{Quadro~\ref{#1}}
\newcommand{\exref}[1]{Ap\^{e}ndice~\ref{#1}}

%\newcommand\addtotoc[1]{\refstepcounter{dummy}\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}}

\renewcommand{\lstlistingname}{Código}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de Códigos}
\renewcommand\cellalign{cc}

\setcounter{MaxMatrixCols}{25}
\captionsetup{belowskip=6pt,aboveskip=4pt}
\setlength{\extrarowheight}{1.05pt}

%syntax highlighthing for EMSO codes
\lstdefinelanguage{EMSO}{
  morekeywords={
      Real,Boolean,Text,Integer,CalcObject,Model,FlowSheet,using, in, ext, out, as, to, end, switch, case, Switcher, time, diff, sin, cos, tan, exp, ln, log, if, else, asin, sqrt, outer, Plugin, Brief, Default, switchto, when, Optimization, Estimation, Reconciliation, CaseStudy, Sensitivity, Filter, GrossErrorTests, Significance, ObjectiveFunction, Global, Nodal, Measurements, RunTests, Statistics, BiLateral, Lower, Upper, Dynamic, false, true, TimeStart, TimeStep, TimeEnd, TimeUnit, final, Unit, DisplayUnit, sum, for, SET, DEVICES, PARAMETERS, VARIABLES, CONNECTIONS, GUESS, MINIMIZE, FREE, MAXIMIZE, ESTIMATE, EXPERIMENTS, RECONCILE, VARY, RESPONSE, DAESolver, INITIAL, EQUATIONS, SPECIFY, OPTIONS, ATTRIBUTES, Pallete, Info, MaxIterations, NLPSolver, RelativeAccuracy, File, Hessian_approximation, },
  sensitive = true,
  morecomment=[l]{\#},
  morecomment=[s]{\#*}{*\#},
  morestring=[b]",
  morestring=[b]'
}
\lstset{
  basicstyle=\fontfamily{pcr}\fontseries{m}\selectfont\footnotesize,
  commentstyle=\color[rgb]{0.3,0.6,0}\itshape,
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  stringstyle=\color[rgb]{0.5,0,0.5}\itshape,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\color[rgb]{0,0.5,0.5}\fontfamily{pcr}\fontseries{m}\selectfont\tiny,
  numberblanklines=true,
  showlines=false,
  belowskip=\bigskipamount{},
  breaklines=true,
  %stepnumber=2,
  tabsize=6,
  %extendedchars=true,
  %float=h,
  frame=tb
}

\everymath{\displaystyle}
\allowdisplaybreaks

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Defini\c{c}\~{a}o}[chapter]

\makelosymbols
\makeloabbreviations

% Quadro
\trivfloat{quadro}
\floatstyle{plaintop} % Forçar posição da legenda
\restylefloat{quadro} % Forçar posição da legenda
\renewcommand{\listquadroname}{Lista de Quadros} % Forçar texto na Lista de Quadros


\addto\captionsbrazil{
    %% ajusta nomes padroes do babel
    \renewcommand{\bibname}{Refer\^encias}
    %\renewcommand{\indexname}{\’Indice}
    %\renewcommand{\listfigurename}{Lista de ilustra\c{c}\~{o}es}
    %\renewcommand{\listtablename}{Lista de tabelas}
    %% ajusta nomes usados com a macro \autoref
    %\renewcommand{\pageautorefname}{p\’agina}
    %\renewcommand{\sectionautorefname}{se{\c c}\~ao}
    %\renewcommand{\subsectionautorefname}{subse{\c c}\~ao}
    %\renewcommand{\paragraphautorefname}{par\’agrafo}
    %\renewcommand{\subsubsectionautorefname}{subse{\c c}\~ao}
}


\begin{document}
	
\title{TÍTULO}
\foreigntitle{TITLE}
\author{RAFAEL GUIMARÃES}{LUCENA}
\advisor{Prof. Dr.}{NOME SOBRENOME}{ÚLTIMO SOBRENOME}{D.Sc.}
\coadvisor{Prof. Dr.}{NOME SOBRENOME}{ÚLTIMO SOBRENOME}{D.Sc.}
%\examiner{Prof.}{Argimiro Resende Secchi}{D.Sc.}
%\examiner{Prof.}{Leizer Schnitman}{D.Sc.}
%\examiner{}{Pleycienne Trajano Ribeiro}{D.Sc.}
\department{PEI}
\date{12}{2020}
\keyword{Sistema Supervisório}
\keyword{Python}
\keyword{Sistema Open Source}
\keyword{PyQt}
\cdd{S2320}{511}

%\includepdf{CAPA_DISSERTACAO_PEI_DANIEL_DINIZ_SANTANA_FRENTE.pdf}

\maketitle

\frontmatter

%\includepdf{FOLHA_APROVACAO.pdf}
\dedication{Dedicatória}

\chapter*{Agradecimentos}

Agradecimentos


\epigraph{\textit{``Nunca tenha certeza de nada, porque a sabedoria começa com a dúvida.''}}{Freud}

\epigraph{\textit{``A única coisa que me espera é exatamente o inesperado.''}}{Clarice Lispector}

\begin{abstract}

\noindent Resumo.


\noindent \textbf{Palavras-chave.} palavra-chave 1, palavra-chave 2, palavra-chave 3

\end{abstract}

\begin{foreignabstract}

\noindent abstract

\noindent \textbf{Keywords.} keyword 1, keyword 2, keyword 3

\end{foreignabstract}

\dominitoc
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

%inclusão da lista de quadros no sumário
\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listquadroname} \mtcaddchapter
\listofquadros
%fim da inclusão da lista de quadros

%\lstlistoflistings
\printlosymbols
\printloabbreviations

\setcounter{mtc}{5}
\mainmatter


\include{Introducao}
\include{Fundamentacao}
\include{CriacaoSistema}
\include{CasoTeste}


\backmatter

% \bibliographystyle{abnt-alf}
% INCLUA AQUI O SEU ARQUIVO DE REFERÊNCIA
%\bibliography{References_rev02.bib}

\appendix
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anexos e Apêndices}

\include{ApendiceXX}

%\includepdf{CAPA_DISSERTACAO_PEI_DANIEL_DINIZ_SANTANA_FUNDO.pdf}

\end{document}
