% !TeX spellcheck = pt_BR
% Observação lista de abreviaturas e símbolos:
% faz-se necessário executar os seguintes comandos no terminal (na pasta
% ue estão os arquivos) 
% makeindex -s pei.ist -o Dissertacao.lab Dissertacao.abx
% makeindex -s pei.ist -o Dissertacao.los Dissertacao.syx

\documentclass[msc]{pei}
\usepackage{array}
\usepackage{cmap}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb, amstext, amsthm, mathtools, xfrac}
\usepackage[alf,abnt-etal-list=0]{abntex2cite}
\usepackage[brazil,nohints]{minitoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{capitulos}
\usepackage{color}
\usepackage[font=footnotesize]{caption}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tabulary, array}
\usepackage{movie15}
\usepackage{rotating}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{icomma}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{trivfloat}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multirow}
\usepackage{placeins}
\usepackage{placeins}
\usepackage{makecell}
\usepackage{threeparttable}

\graphicspath{{imagens/}}
\newcommand{\figref}[1]{Figura~\ref{#1}}
\newcommand{\eqnref}[1]{Equa\c{c}\~{a}o~\eqref{#1}}
\newcommand{\tabref}[1]{Tabela~\ref{#1}}
\newcommand{\quadref}[1]{Quadro~\ref{#1}}
\newcommand{\exref}[1]{Ap\^{e}ndice~\ref{#1}}

\renewcommand{\familydefault}{\rmdefault}
\renewcommand{\rmdefault}{phv}
%\newcommand\addtotoc[1]{\refstepcounter{dummy}\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}}

\renewcommand{\lstlistingname}{Código}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de Códigos}
\renewcommand\cellalign{cc}

\setcounter{MaxMatrixCols}{25}
\captionsetup{belowskip=6pt,aboveskip=4pt}
\setlength{\extrarowheight}{1.05pt}

%syntax highlighthing for EMSO codes
\lstdefinelanguage{EMSO}{
	morekeywords={
		Real,Boolean,Text,Integer,CalcObject,Model,FlowSheet,using, in, ext, out, as, to, end, switch, case, Switcher, time, diff, sin, cos, tan, exp, ln, log, if, else, asin, sqrt, outer, Plugin, Brief, Default, switchto, when, Optimization, Estimation, Reconciliation, CaseStudy, Sensitivity, Filter, GrossErrorTests, Significance, ObjectiveFunction, Global, Nodal, Measurements, RunTests, Statistics, BiLateral, Lower, Upper, Dynamic, false, true, TimeStart, TimeStep, TimeEnd, TimeUnit, final, Unit, DisplayUnit, sum, for, SET, DEVICES, PARAMETERS, VARIABLES, CONNECTIONS, GUESS, MINIMIZE, FREE, MAXIMIZE, ESTIMATE, EXPERIMENTS, RECONCILE, VARY, RESPONSE, DAESolver, INITIAL, EQUATIONS, SPECIFY, OPTIONS, ATTRIBUTES, Pallete, Info, MaxIterations, NLPSolver, RelativeAccuracy, File, Hessian_approximation, },
	sensitive = true,
	morecomment=[l]{\#},
	morecomment=[s]{\#*}{*\#},
	morestring=[b]",
	morestring=[b]'
}
\lstset{
	basicstyle=\fontfamily{pcr}\fontseries{m}\selectfont\footnotesize,
	commentstyle=\color[rgb]{0.3,0.6,0}\itshape,
	keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
	stringstyle=\color[rgb]{0.5,0,0.5}\itshape,
	showstringspaces=false,
	numbers=left,
	numberstyle=\color[rgb]{0,0.5,0.5}\fontfamily{pcr}\fontseries{m}\selectfont\tiny,
	numberblanklines=true,
	showlines=false,
	belowskip=\bigskipamount{},
	breaklines=true,
	%stepnumber=2,
	tabsize=6,
	%extendedchars=true,
	%float=h,
	frame=tb
}

\everymath{\displaystyle}
\allowdisplaybreaks

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Defini\c{c}\~{a}o}[chapter]

\makelosymbols
\makeloabbreviations

% Quadro
\trivfloat{quadro}
\floatstyle{plaintop} % Forçar posição da legenda
\restylefloat{quadro} % Forçar posição da legenda
\renewcommand{\listquadroname}{Lista de Quadros} % Forçar texto na Lista de Quadros

% Codigo
\newcounter{cntcode}[section]
\newenvironment{code}{\refstepcounter{cntcode} \begin{center} Código \thecntcode \end{center}}
{}

\addto\captionsbrazil{
	%% ajusta nomes padroes do babel
	\renewcommand{\bibname}{Refer\^encias}
	%\renewcommand{\indexname}{\’Indice}
	%\renewcommand{\listfigurename}{Lista de ilustra\c{c}\~{o}es}
	%\renewcommand{\listtablename}{Lista de tabelas}
	%% ajusta nomes usados com a macro \autoref
	%\renewcommand{\pageautorefname}{p\’agina}
	%\renewcommand{\sectionautorefname}{se{\c c}\~ao}
	%\renewcommand{\subsectionautorefname}{subse{\c c}\~ao}
	%\renewcommand{\paragraphautorefname}{par\’agrafo}
	%\renewcommand{\subsubsectionautorefname}{subse{\c c}\~ao}
}


\begin{document}
	\title{Desenvolvimento de sistema supervisório \emph{open source} didático}
	\foreigntitle{Development of an open source, academic SCADA system}
	\author{RAFAEL GUIMARÃES DE ARAÚJO}{LUCENA}
	\advisor{Profº. Me.}{Profº. Me. DANIEL DINIZ}{SANTANA}{D.Sc.}
	%\coadvisor{Prof. Dr.}{NOME SOBRENOME}{ÚLTIMO SOBRENOME}{D.Sc.}
	%\examiner{Prof.}{Argimiro Resende Secchi}{D.Sc.}
	%\examiner{Prof.}{Leizer Schnitman}{D.Sc.}
	%\examiner{}{Pleycienne Trajano Ribeiro}{D.Sc.}
	\department{PEI}
	\date{12}{2020}
	\keyword{Sistema Supervisório}
	\keyword{Python}
	\keyword{Open Source}
	\keyword{SCADA}
	\cdd{S2320}{511}
	
	%\includepdf{CAPA_DISSERTACAO_PEI_DANIEL_DINIZ_SANTANA_FRENTE.pdf}
	
	\maketitle
	
	\frontmatter
	
	\include{Contracapa}
	\include{FolhaAssinatura}
	
	%\includepdf{FOLHA_APROVACAO.pdf}
	%\dedication{Dedicatória}
	
	%\chapter*{Agradecimentos}
	
	%Agradecimentos
	
	% REMOVER
	%\epigraph{\textit{Death is a promise, and your life is a lie}}{Oliver Sykes}
	
	%\epigraph{\textit{I don't get mad, I get even}}{Dave Mustaine}
	
	\begin{abstract}
		
		\begin{center}
			RESUMO
		\end{center}
		
		\vspace*{5mm}
		
		\noindent Este trabalho apresenta, dentro do âmbito acadêmico, o desenvolvimento de um sistema supervisório ou SCADA construído em linguagem Python. A proposta surgiu como uma alternativa a tecnologias existentes, e visa fomentar o uso de ferramentas gratuitas na universidade. O objetivo principal é construir um programa supervisório que, comunicando-se com dispositivos externos, desenhe as séries de dados recebidos em tempo real, e salve estas séries internamente, para análise posterior. Além disto, o processo de criação do sistema foi descrito detalhadamente, tornando este documento uma possível referência para outros trabalhos de construção de interface com Python. O sistema finalizado foi então aplicado à uma simulação de um processo real, e foi capaz de acompanhar sua resposta a sinais de controle diversos.
		\\\\
		\noindent \textbf{Palavras-chave.} Python, SCADA, sistema supervisório, \textit{open-source}
		
	\end{abstract}
	
	\begin{foreignabstract}
		
		\begin{center}
			ABSTRACT
		\end{center}
	
		\vspace*{5mm}
	
		\noindent This work presents, from an academic perspective, the development of a SCADA system built on Python. The proposition arouse as an alternative to existing technologies, and aims to drive the spread of free platforms among the university. The main goal is to build a SCADA system which can communicate with external devices, plot series of data transmitted on a real-time base, and save them internally, allowing later use. Furthermore, the system's construction process is thoroughly described, which turns this work into a likeable reference to other endeavors related to interface programming with Python. The finished system is paired to a simulated process, and is able to track its behavior when submited to different control signals.
		\\\\
		\noindent \textbf{Keywords.} Python, SCADA, open-source
		
	\end{foreignabstract}
	
	\dominitoc
	\tableofcontents
	\listoffigures
	\listoftables
	
	%inclusão da lista de quadros no sumário
	\newpage
	\phantomsection
	\addcontentsline{toc}{chapter}{\listquadroname} \mtcaddchapter
	\listofquadros
	%fim da inclusão da lista de quadros
	
	%\lstlistoflistings
	\printlosymbols
	\printloabbreviations
	
	\setcounter{mtc}{5}
	\mainmatter
	
	%\fontfamily{sf}\fontseries{m}\selectfont
	
	\include{Introducao}
	\include{Fundamentacao}
	\include{CriacaoSistema}
	\include{CasoTeste}
	\include{Conclusao}
	
	\backmatter
	
	%\bibliographystyle{abnt-alf}
	% INCLUA AQUI O SEU ARQUIVO DE REFERÊNCIA
	\bibliography{bibliografia2.bib}
	
	\appendix
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Anexos e Apêndices}
	
	\include{Apendice1}
	\include{Apendice2}
	\include{Apendice3}
	%\includepdf{CAPA_DISSERTACAO_PEI_DANIEL_DINIZ_SANTANA_FUNDO.pdf}
	
\end{document}